\chapter{Attribute \& Fertigkeiten}
Im Folgenden findet ihr die Attribute mit ihren zugehörigen Fertigkeiten als Unterpunkte.
Eine Übersicht seht ihr~\prettyref{tab:Fertigkeiten}.

\begin{table*}
	\begin{dndtable}[\textwidth][XXXX]
		 \textbf{ }	& \textbf{Nahkampf}	& \textbf{Fernkampf}	& \textbf{Geschick} \\
		Ressourcen		& Einhänder			& Armbrust				& Athletik \\
		•						& Messer			& Bogen					& Fingerfertigkeit \\
		•						& Stangenwaffen		& Energiew.				& Heimlichkeit \\
		•						& Waffenlos			& Projektilw.			& Reiten \\
		•						& Zweihänder		& Wurfwaffen			& Taschenspielerei \\
	\end{dndtable}
	
	\begin{dndtable}[\textwidth][XXXXX]
		\textbf{Wahrnehmung}	& \textbf{Konstitution}	& \textbf{Intelligenz}	& \textbf{Wissen}	& \textbf{Charisma} \\
		Aufmerksamkeit			& Gewalt				& Mysterien				& Bodenfahrzeuge	& Einschätzen \\
		Suchen					& Klettern				& Naturw.				& Geistesw.			& Täuschen \\
		•						& Laufen				& Technik/Handwerk		& Luftfahrzeuge		& Überzeugen \\
		•						& Schwimmen				& •						& Medizin			& • \\
		•						& •						& •						& Orte				& • \\
		•						& •						& •						& Personen			& • \\
		•						& •						& •						& Wasserfahrzeuge	& • \\
		•						& •						& •						& Wesen				& • \\
	\end{dndtable}
	\caption{Übersicht der Fertigkeiten}
	\label{tab:Fertigkeiten}
\end{table*}

\section{Ressourcen}\index{Charaktererschaffung!ressourcen}
Diese Fertigkeit könnt ihr nur bei der Erschaffung steigern oder nach Absprache mit eurem Spielleiter. Außerdem ist möglich bei der Charaktererstellung einen negativen Wert bei Ressourcen zu wählen im gegenzug dafür bekommt man weitere Punkte für die anderen Fertigkeiten. Gewürfelt wird, falls überhaupt nötig,  ein 1d10 + Ressourcenwert. \\
Ressourcen steht für den materiellen Besitz und den Lebensstandart deines Abenteurers. Die Fertigkeit deckt alle kleineren Ausgaben wie Essen, Unterkunft, Kleidung und Einkäufe von Waren des täglichen Bedarfs ab. Die Ressource bestimmt darüber hinaus das verfügbare Startvermögen deines Abenteurers. \\
Unabhängig vom Ressourcen Wert hat jeder Abenteurer*in immer eine gewisse Grundausrüstung:
\begin{itemize}	
	\item Einfache Kleidung
	\item Eine Waffe (Falls eine Waffenfertigkeit 3 oder mehr ist)
	\item Zelt
	\item Schlafrolle
	\item 2 Fackeln
	\item Feuerstein und Zunder
	\item 7 Tage Nahrung
\end{itemize}
\begin{commentbox}{Erklärung}
	Der Lebensstil ist bewusst nur als grobe Orientierung angegeben. Wo genau die Abgrenzung zwischen einem einfachen und einem bequemen oder zwischen einem luxuriösen und einem exklusiven Lebensstil liegt, ist auch eine Frage der Gruppe und des Spielleiters. Als grobe Orientierung kann man davon ausgehen, das ein Abenteurer mit einfachem Lebensstil sich einfache und billige Kleidung, ein Bett im Schlafsaal und einen Eintopf zum Abendessen leisten kann, während für einen Abenteurer mit übermäßigem Lebensstil gute Kleidung, gelegentliche Kutschenfahrten, leckere Speisen und die Unterbringung im Einzelzimmer im finanziellen Rahmen sind.
\end{commentbox}
\begin{dndtable}[\columnwidth][ccX]
	\textbf{Punkte}	& \textbf{Lebensstil}	& \textbf{Startvermögen} \\
	-1				& mittellos				& 0 \\
	0				& einfach				& 10 \\
	1				& bequem				& 500 \\
	2				& reichlich				& 2000 \\
	3				& übermäßig				& 3500 \\
	4				& luxuriös				& 5000 \\
	5				& exklusiv				& 8000 \\
	6				& märchenhaft			& 10000 \\
\end{dndtable}
Eine standart Abenteurerausrüstung bekommt man für 100 Münzen und enthält: 4x Fackel, Feuerstein und Zunder, 2x Nahrung, Kreide, Schlafrolle, Wasserbeutel, Zelt. Weiteren Preise können der Preisliste entnommen werden.

\subsection{Ansehen}\label{sec:ansehen}\index{Charaktererschaffung!ansehen}
Benötigt einen Aspekt der beschreibt woher dein Ansehen kommt und nutzt dann den Ressourcenwert.\\
Ansehen entscheidet darüber wie die Gesellschaft auf den Abenteurer reagiert, es kann dazu helfen zu Ereignissen eingeladen zu werden oder nachts Herbergstüren zu öffnen. Ansehen hat nichts unbedingt etwas mit gesellschaftlichen Status zu tun, es kann auch ein angesehener Heiler sein oder ein Kind von bekannten Helden. Je nach Situation, Aufenthaltsort, Herkunf und Grund für das Ansehen kann es regional schwangen. Die Entscheidung darüber ob es anwendung findet, liegt letzten Endes beim Spielleiter.
\begin{dndtable}[\columnwidth][cXX]
	\textbf{Punkte}	& \textbf{Bedeutung}		& \textbf{Beispiel} \\
	-2				& gehasst/verachtet			& tyrannischer Herrscher \\
	-1				& kritisch betrachtet		& zwielichtiger Händler \\
	0				& unbeschriebenes Blatt		& zufällige Person auf der Straße \\
	1				& wohlwollend betrachtet	& Kind einer bekannten Person \\
	2				& respektiert				& eremitische Priesterin, die als Vorbild gilt \\
	3				& angesehen					& angesehener Hauptmann \\
	4				& hoch angesehen			& hoher Gelehrter \\
	5				& bewundert					& hochgeschätzter Berater eines Fürsten \\
	6				& verehrt					& Schlächter vom schwarzen Drachen \\
\end{dndtable}

\section{Nahkampf u. Fernkampf}
Einhänder, Messer, Stangenwaffen, Waffenlos und Zweihänder sowie Armbrust, Bogen, Energiewaffen, Projektilwaffen und Wurfwaffen.

\subsection{Kampffähigkeiten}\label{sec:kampffähigkeiten}\index{Kampf}
Waffenlos hat einen Schadensmodifikator von -2. Die weiteren Werte findet ihr \prettyref{tab:waffen}. Zur groben Orientierung sind die Waffen unterteilt in primitiv(Steinzeit bis Antike), modern(Mittelalter bis jetzt) und futuristisch(alles was so in der Zukunft noch kommt).  \linebreak

\subsubsection{Nahkampf-Fertigkeiten}
Herausfordernde Angriffe z.B. auf bestimmte Körperteile geben euch einen Malus in eurer Nahkampf-Fertigkeit von 1-2 Würfel.

\subsubsection{Fernkampf-Fertigkeiten}
Das Nachladen dauert:
\begin{itemize}
	\item bei Bögen 2 Kampfrunden - Fertigkeitswert
	\item bei Armbrüsten 3 Kampfrunden - Fertigkeitswert
	\item bei Vorderladern 5 Kampfrunden - Fertigkeitswert/2
	\item bei Automatikgewehre eine Kampfrunden
\end{itemize}
aber immer mindestens eine Kampfrunde. \linebreak
Herausfordernde Angriffe z.B. auf bestimmte Körperteile geben euch einen Malus in eurer Fernkampf-Fertigkeit von 1-3 Würfel.

\section{Geschick}
\subsection{Akrobatik}\label{sec:akrobatik} 
Akrobatik deckt alle körperlichen Fähigkeiten ab, mit Ausnahme von Laufen, Klettern, Schwimmen und der puren Muskelkraft siehe \prettyref{sec:gewalt}

\subsection{Fingerfertigkeit}\label{sec:fingerfertigkeit} 
Fingerfertigkeit setzt du z.B. ein um ein Schloss zu knacken oder ein gesichertes Artefakt durch einen Sandsack auszutauschen. Hier geht es um Fingerfertigkeit und Präzision, nicht um allgemeine Geschicklichkeit – das wird eher von Akrobatik abgedeckt.

\subsection{Heimlichkeit}\label{sec:heimlichkeit} 
Wenn du unbemerkt bleiben möchtest, musst du Heimlichkeit einsetzen. Mit dieser Fertigkeit kannst du in den Schatten lauern, dich hinter Türen verstecken, oder indianerartig durch den Wald pirschen.
Die Umgebung hat großen Einfluss auf deine Heimlichkeit. In der nebenstehenden Tabelle findest du einige Anregungen für Modifikationen.

\subsection{Reiten}\label{sec:reiten} 
Ein Tier kontrolliert Reiten.

\subsection{Taschenspielerei}\label{sec:taschenspielerei} 
Egal, ob du für Ablenkung sorgen möchtest oder einfach nur jemandem, z.B. mit dem berühmten Hütchenspiel, Geld aus der Tasche ziehen willst, dafür benötigst du Taschenspielerei.


\section{Wahrnehmung}
\subsection{Aufmerksamkeit}\label{sec:aufmerksamkeit} 
\index{Initiative}
Aufmerksamkeit brauchst du, wenn du Dinge bemerken willst, nach denen du nicht aktiv suchst (dafür brauchst du Suchen), wenn du am Ball bleiben und auf plötzliche Veränderungen in deiner Umgebung reagieren möchtest.

\subsection{Suchen}\label{sec:suchen} 
Suchen hilft dir, Dinge zu finden, nach denen du aktiv suchst. Du brauchst es, wenn du einen Tatort untersuchst, nach einem versteckten Feind Ausschau hältst oder jemanden über einen längeren Zeitraum hinweg observierst.
Im Unterschied zu Aufmerksamkeit, die deine passive Wahrnehmung abdeckt, musst du bei Suchen aktiv nach Informationen suchen. Es kann sein, dass du beim Wachestehen eine Aufmerksamkeit-Probe machen musst, um zu bemerken, dass sich jemand an dich heranschleicht, und dann später eine Suchen-Probe, um den versteckten Feind auch tatsächlich zu finden.


\section{Konstitution}
\subsection{Gewalt}\label{sec:gewalt} 
Egal, ob du einfach nur stark bist oder weißt, wie du deine Muskeln richtig einsetzen musst: Um Dinge zu zerbrechen, herumzutragen oder hochzuheben brauchst du rohe Gewalt!

\subsection{Klettern}\label{sec:klettern} 
Alle Arten von Klettern werden hierunter zusammengefasst, egal ob mit oder ohne Ausrüstung.

\subsection{Laufen}\label{sec:laufen} 
Zeigt deine Ausdauer beim Laufen.

\subsection{Schwimmen/Tauchen}\label{sec:schwimmen}
\label{sec:tauchen} 
Wie bei Laufen wird hier festgelegt wie lang du Schwimmen kannst.


\section{Inteligenz}
\subsection{Mysterien}\label{sec:mysterien}\index{Mysterien}
Du willst etwas über die verborgene Welt des Übernatürlichen erfahren? Du möchtest dich mit Parapsychologie, Hypnosetechniken und Erscheinungen jenseits der materiellen Welt auskennen? Dann brauchst du Mysterien.
Du kannst Mysterien verwenden um verborgene Aspekte eines Ortes oder einer Person zu entdecken (indem du z. B. die Aura des Ortes oder der Person liest)oder eine Einschätzung vorzunehmen. Die Kombination mit Wahrnehmung ist möglich.
Außerdem wirkt Mysterien wie ein Sechster Sinn und kann anstelle von Aufmerksamkeit eingesetzt werden, um merkwürdige oder unnatürliche Dinge zu bemerken.
Mit dieser Fertigkeit und einem entsprechenden Magieaspekt kannst du Magie wirken oder auch magische Gegenstände herstellen und reparieren. Siehe dazue Quellenbuch \emph{Magieregelwerk}.

\subsection{Naturwissenschaft}\label{sec:naturwissenschaft} 
Naturwissenschaft ist die Fertigkeit, mit der du die Geheimnisse und Gesetze der Natur ergründest – Mathematik, Biologie, Physik, Chemie. Außer umfangreichen Kenntnissen der wissenschaftlichen Methoden schließt Naturwissenschaft auch den Umgang mit Computern (einschließlich Hacking) ein.

\subsection{Technik/Handwerk}\label{sec:technik}
\label{sec:handwerk}
Wenn du eine Maschine bauen, instand halten oder sabotieren willst, solltest du die Fertigkeit Technik/Handwerk haben. 
Die Schwierigkeit der Probe und die Kosten für die Reparatur bestimmt der Spielleiter. Im Zweifel können die Kosten eines neuen Gerätes als Anhaltspunkt dienen.
Genaueres findest du im Konstruktionsregelwerk.


\section{Wissen}
\subsection{Fahrzeugfertigkeiten}\label{sec:bodenfahrzeuge}
Damit werden alle Bodenfahrzeuge gesteuert, egal ob Zweiräder, Autos, Läufer oder Hover.
Alle Arten von Fahrzeugen, die sich in der Luft bewegen, werden damit gesteuert, z.B. Helikopter, Flugzeuge, Gleitflieger, Vectortruster, Jetpacks, Heißluftballons und Zeppeline oder auch 
alles was sich auf und unter dem Wasser bewegt z.B. Schiffe und U-Boote

\subsection{Geisteswissenschaft}\label{sec:geisteswissenschaft} 
Geisteswissenschaft deckt sämtliches Wissen ab, das nicht von Naturwissenschaft, Mysterien oder Kunst behandelt wird – Geschichte, Politik, Archäologie…
Auch Sprachen werden von Geisteswissenschaft abgedeckt: Mit der ersten Stufe kannst du die Allgemeinsprache lesen und schreiben. Für jede weitere Stufe sprichst/liest und schreibst du eine Fremdsprache, die du dir aussuchen kannst.

\subsection{Medizin}\label{sec:medizin}\index{Medizin}
\index{Medizin!Fertigkeit}
Bildet dein medizinisches Wissen ab und wie gut du jemandem bei Verletzungen oder Krankheit helfen kannst. Siehe dazu auch  \prettyref{sec:heilung}. Heilung ist ein einfacher Wurf und wenn darunter gewürfelt wird bekommt der behandelte Schaden. Für die Stufe "einfach" gibt es einen Modifikator von x2 und für jede weitere Stufe +1.

\subsection{Orte und Personen}\label{sec:orte}
\label{sec:personen}
Stellt dein Wissen über bekannte und/oder unbekannte Orte und Personen dar. Diese Fertigkeit erlaubt dir all diese zu kennen.

\subsection{Wesen}\label{sec:wesen} 
Du willst wissen was alles dort draußen auf dich lauert? Dann kann dir diese Fähigkeit weiterhelfen. Alles was nicht Humanoid ist, fällt unter den Begriff Wesen.


\section{Charisma}
\subsection{Einschätzen}\label{sec:einschätzen} 
Mit Einschätzen kannst du eine Einschätzung einer anderen Person vornehmen – dein Ziel verteidigt sich im Allgemeinen mit Täuschen oder Überzeugen.
Du kannst es benutzen, um dich in einem sozialen Konflikt gegen Täuschungen und Überzeugungsversuche zur Wehr zu setzen.

\subsection{Täuschen}\label{sec:Täuschen} 
Wenn du jemanden glaubhaft täuschen möchtest, dann benutzt du Täuschen. Damit kannst du dich auch verkleiden – wobei diese Verkleidung einer genauen Untersuchung mit der Fertigkeit Suchen nicht standhalten wird. Wenn jemand versucht, dich Einzuschätzen, kannst du es einsetzen, um ihm/ ihr falsche Informationen zukommen zu lassen.
\textit{Gegen Täuschen kannst du dich mit Einschätzen verteidigen.}

\subsection{Überzeugen}\label{sec:überzeugen} 
Du möchtest, dass jemand genau das macht, was und wie du es möchtest? Dann überzeuge ihn mit dieser Fähigkeit davon. Du könntest z.B. einen Wachmann überreden, beide Augen zuzudrücken.
\textit{Gegen Überzeugen kannst du dich mit Einschätzen verteidigen.}